\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\input{settings.tex}

\begin{document}

%
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{К.}
\VSTUInitializeTP
%

\abstract{Аннотация}

Документ представляет собой технический проект к модулю поиска совпадений в типе вопросов Preg для СДО Moodle.

В данном техническом проекте содержится описание требований к разрабатываемой системе. Определяется функциональная и логическая структуры системы, требования к видам обеспечения и другие требования к системе.

Документ включает в себя страниц~---~\totalpages, таблиц~---~\totaltables.

\CommonKeywords

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Общие сведения}

\ttl

\section{Полное наименование системы и ее условное обозначение}

Полное наименование системы: ``Тип вопросов Preg для СДО Moodle''. Далее используются сокращенные наименования: тип вопросов, Preg.

\section{Наименования заказчика и участников работ}

Заказчиком системы является Волгоградский государственный технический университет.

Адрес заказчика: 400005, Россия, Волгоград, пр.~Ленина, 28

Разработчиком системы является студент группы \VSTUStudentGroup{} \VSTUStudentFullName.

\section{Перечень документов, на основании которых создается система}

Основанием для разработки является задание на \VSTUDocumentTypeAccusative, утвержденное приказом ректора Волгоградского государственного технического университета \VSTUOrder.

\section{Порядок оформления и предъявления заказчику результатов работ по созданию системы}

Система передается в виде функционирующего комплекса на базе средств вычислительной техники Заказчика и Исполнителя в сроки, установленные настоящим ТЗ. Приемка системы осуществляется комиссией в составе уполномоченных представителей Заказчика и Исполнителя.

Порядок предъявления системы, ее испытаний и окончательной приемки определен в техническом задании.

\section{Перечень нормативно--технических документов, методических материалов, использованных при разработке ТЗ}

При разработке автоматизированной системы и создании проектно--эксплуатационной документации Исполнитель должен руководствоваться требованиями следующих нормативных документов:
\begin{itemize}
\item ГОСТ 19.201-78. Техническое задание. Требования к содержанию и оформлению;
%\item ГОСТ 34.602-89 Техническое задание на создание автоматизированной системы;
\item ГОСТ 34.601-90. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Автоматизированные системы. Стадии создания;
\item ГОСТ 34.201-89. Информационная технология. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Виды, комплексность и обозначение документов при создании автоматизированных систем.
\end{itemize}

\section{Определения, обозначения и сокращения}
Принятые в документе сокращения расшифровываются в таблице~\ref{tab:abbreviations}.

\begin{longtable}[l]{|p{5cm}|p{9cm}|}
\caption{Принятые в документе сокращения и наименования}
\label{tab:abbreviations}\tabularnewline
\hline
Слово & Расшифровка\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Слово & Расшифровка\tabularnewline
\endhead
\hline
ТЗ & Техническое задание\tabularnewline
\hline
Плагин & Подключаемый программный модуль\tabularnewline
\end{longtable}

\chapter{Назначение и цели создания системы}

Назначение и цели создания системы описаны в ТЗ.

\chapter{Характеристика объектов автоматизации}

Данный программный продукт предполагается использовать в учебном процессе в рамках обучения предмету ``Основы программирования'', в помощь студентам в определении их уровня знаний в предметной области.

\chapter{Требования к системе}

\ttl

\section{Требования к системе в целом}

\ttl

\subsection{Требования к структуре и функционированию системы}

Система должна состоять из следующих подсистем:
\begin{itemize}
\item предварительной обработки регулярных выражений, содержащих шаблоны;
\item лексического анализа регулярного выражения;
\item синтаксического анализа регулярного выражения;
\item построения и преобразований конечного автомата по синтаксическому дереву;
\item обнаружения и сообщения ошибок в регулярном выражении;
\item поиска совпадений со строками с использованием конечного автомата.
\end{itemize}

\subsection{Требования к способам и средствам связи для информационного обмена между компонентами системы}

Модуль должен интегрироваться в тип вопросов Preg для СДО Moodle.

Компоненты, использующие модуль поиска совпадений, должны использовать объект класса qtype\_preg\_matching\_results, возвращаемый из метода поиска совпадения.

\subsection{Перспективы развития, модернизации системы}

Система должна реализовывать возможность дальнейшей модернизации программного обеспечения.

\subsection{Требования к численности и квалификации персонала системы}

Данная система должна обслуживаться как минимум персоналом из двух человек. Первым из них является администратор, назначением которого является настройка СДО Moodle, а вторым~--- преподаватель, назначением которого является создание и проверка работоспособности новых вопросов.

\subsection{Требования к надежности}

Для обеспечения правильной и надежной работы модуля необходимо реализовать модульные тесты для его проверки. Помимо написания тестов для модуля поиска совпадений, необходимо дополнить существующие тесты лексического и синтаксического анализаторов для проверки добавленных в них функций. При наличии лексических или синтаксических ошибок пользователю должно возвращаться соответствующее сообщение. Перечень обнаруживаемых ошибок приведен в приложении~А.1.

Тесты на лексический и синтаксический анализ должны включать в себя все поддерживаемые операции и операнды, а также регулярные выражения, составленные с ошибками. Должен быть протестирован каждый тип ошибок.

В качестве тестов для модуля поиска совпадений, помимо собственных, можно использовать известные наборы тестов от AT\&T и PCRE, переведенные в необходимый формат.

Для предотвращения некорректной работы программы должен быть обеспечен вывод сообщений об ошибках и возможность повторного ввода данных.

Не допускается некорректный вывод программы, такой как вывод ошибок интерпретатором языка PHP, если этот вывод не произведён кодом самой СДО Moodle. В таком случае, вывод считается нормальным.

Время восстановления после отказа, вызванного сбоем электропитания технических средств или операционной системы, не должно превышать получаса при условии соблюдения условий эксплуатации технических и программных средств. В случае несоблюдения условий эксплуатации восстановление после отказа не гарантируется.

Время восстановления после отказа, вызванного неисправностью технических средств, фатальным сбоем операционной системы, не должно превышать времени, требуемого на переустановку программных средств и восстановления данных о базах данных из резервных копий.

\subsection{Требования безопасности}

Все внешние элементы технических средств системы, находящиеся под напряжением, должны иметь защиту от случайного прикосновения, а сами технические средства иметь зануление или защитное заземление в соответствии с ГОСТ 12.1.030-81 и ПУЭ.

Система электропитания должна обеспечивать защитное отключение при перегрузках и коротких замыканиях в цепях нагрузки, а также аварийное ручное отключение.

Общие требования пожарной безопасности должны соответствовать нормам на бытовое электрооборудование. В случае возгорания не должно выделяться ядовитых газов и дымов. После снятия электропитания должно быть допустимо применение любых средств пожаротушения.

Факторы, оказывающие вредные воздействия на здоровье со стороны всех элементов системы (в том числе инфракрасное, ультрафиолетовое, рентгеновское и электромагнитное излучения, вибрация, шум, электростатические поля, ультразвук строчной частоты и т.д.), не должны превышать действующих норм (СанПиН 2.2.2./2.4.1340-03 от 03.06.2003 г.).

\subsection{Требования к эргономике и технической эстетике}

Интерфейс должен быть выполнен в едином стиле с интерфейсом операционной системы.

\subsection{Требования к защите информации от несанкционированного доступа}

Защита от несанкционированного доступа должна обеспечиваться штатными средствами СДО Moodle.

\subsection{Требования к патентной чистоте}

Установка системы не должна предъявлять дополнительных требований к покупке лицензий на программное обеспечение сторонних производителей.

\subsection{Требования по стандартизации и унификации}

Все надписи экранных форм, а также сообщения, выдаваемые пользователю должны быть на английском или русском языке, в зависимости от языка СДО Moodle.

\section{Требования к функциям (задачам), выполняемым системой}

В первую очередь система должна определять совпадения ответов студентов с шаблонами правильных ответов в виде регулярных выражений. Для частично правильных ответов должны автоматически генерироваться подсказки.

Новая версия модуля должна поддерживать операции вызова подвыражения и рекурсии.

\section{Требования к видам обеспечения}

\subsection{Требования к математическому обеспечению системы}

Математические методы и алгоритмы, используемые в программе, должны быть взяты из пояснительной записки и реализованы для текущей системы. Грамматика регулярных выражений должна быть взята из ТЗ.

\subsection{Требования к информационному обеспечению системы}

Особых требований к информационному обеспечению системы не предъявляется.

\subsection{Требования к лингвистическому обеспечению системы}

В качестве языка программирования для реализации программы должен быть использован PHP, версии не ниже 5.4.

Для работы с СДО Moodle должно быть использовано API СДО Moodle 2.8.

Исходный код программы должен быть выполнен в кодировке UTF-8. При этом должны быть выполнены требования к стилю написания кода плагинов СДО Moodle.

\subsection{Требования к программному обеспечению системы}

На стороне сервера должно быть установлено следующее программное обеспечение:
\CommonSoftwareRequirements

Клиенты могут пользоваться типом вопросов из следующих браузеров:
\CommonBrowserRequirements

\subsection{Требования к техническому обеспечению}

Для функционирования системы на стороне сервера необходимо следующее техническое обеспечение:
\CommonSystemRequirements

Из технического обеспечения на стороне клиента также необходимы монитор, клавиатура и мышь.

\subsection{Требования к организационному обеспечению}

Персонал системы должен быть обучен работе с СДО Moodle.

Персонал системы должен иметь понимание принципов работы системы.

Заказчиком должно быть определено должностное лицо, ответственное за администрирование системы.

\chapter{Состав и содержание работ по созданию системы}

Содержание и этапы работ были рассмотрены в ТЗ.

\chapter{Порядок контроля и приемки системы}

\ttl

\section{Общие требования к приемке работ по стадиям}

Сдача--приемка осуществляется комиссией, в состав которой входят представители Заказчика и Исполнителя. По результатам приемки подписывается акт приемочной комиссии.

Все создаваемые в рамках настоящей работы программные изделия в виде исходных кодов, представляемых в электронной форме на стандартном машинном носителе (например, на компакт-диске).

\section{Статус приемочной комиссии}

Статус приемочной комиссии определяется Заказчиком до проведения испытаний.

\chapter{Требования к составу и содержанию работ по подготовке объекта автоматизации к вводу системы в действие}

Требования к составу и содержанию работ по подготовке объекта автоматизации к вводу системы в действие, включая перечень основных мероприятий и их исполнителей должны быть уточнены на стадии подготовки рабочей документации и по результатам опытной эксплуатации.

\chapter{Требования к документированию}

Документирование работ и системы производится в соответствии с требованиями ГОСТ 34.201-89.

\chapter{Технико--экономические показатели}

Ориентировочная экономическая эффективность не рассчитываются.

Аналогия не проводится ввиду уникальности предъявляемых требований к разработке.

\end{document}
